
\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

\usepackage[margin=2.3cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric,fit,calc}

\hypersetup{hidelinks}
\urlstyle{same}
\setlist{nosep}
\captionsetup{font=small}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.3em}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\emergencystretch=3em
\sloppy
\makeatletter
\g@addto@macro{\UrlBreaks}{\do\/\do\-\do\_\do\.\do\:}
\makeatother
\AtBeginEnvironment{longtable}{\small\setlength{\tabcolsep}{3pt}}
\AtBeginEnvironment{tabularx}{\small\setlength{\tabcolsep}{3pt}}
\AtBeginEnvironment{tabular}{\small\setlength{\tabcolsep}{3pt}}

\newcommand{\studentname}{许奕}
\newcommand{\studentid}{2351441}
\newcommand{\teamname}{许奕、王天一、马源胜、周由}
\newcommand{\coursename}{软件工程管理与经济}
\newcommand{\projectname}{基于大模型的建筑能源智能管理与运维优化系统}
\newcommand{\docversion}{V2.1}
\newcommand{\docdate}{2026年6月}
\newcommand{\code}[1]{{\footnotesize\nolinkurl{#1}}}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}

\tikzset{
  box/.style={rectangle, rounded corners, draw=cyan!55!black, fill=cyan!8, thick, minimum height=8mm, align=center, inner sep=5pt},
  process/.style={rectangle, rounded corners, draw=teal!55!black, fill=teal!8, thick, minimum height=8mm, align=center, inner sep=5pt},
  data/.style={cylinder, shape border rotate=90, aspect=0.25, draw=orange!70!black, fill=orange!10, thick, minimum height=12mm, align=center, inner sep=5pt},
  risk/.style={diamond, draw=red!60!black, fill=red!8, thick, aspect=2, align=center, inner sep=2pt},
  arrow/.style={-{Stealth[length=2.4mm]}, thick, draw=gray!70!black},
  note/.style={rectangle, draw=gray!60, fill=gray!6, rounded corners, align=left, inner sep=6pt}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\coursename}
\fancyhead[R]{\reporttitle}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{15pt}

\title{
    \vspace{-2em}
    \heiti \zihao{2} \reporttitle \\
    \vspace{1em}
    \zihao{4} 课程期末项目正式交付文档
}
\author{
    \songti \zihao{4}
    项目名称：\projectname \\
    项目组成员：\teamname \\
    负责人：\studentname \quad 学号：\studentid
}
\date{\docdate}

\newcommand{\reporttitle}{SEM 软件工程管理说明}
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{abstract}
本文档为《\projectname》的软件工程管理说明（SEM），覆盖项目范围、计划、组织分工、软件过程监控与控制、质量保证、配置管理、风险管理、沟通管理、变更管理和最终交付管理。文档从工程管理角度说明项目如何由初始骨架、迭代增量、业务闭环增强和最终封版发展为可运行、可测试、可部署、可提交的系统。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\section{文档控制}
\begin{longtable}{p{4cm}p{10.5cm}}
\toprule
项目 & 内容 \\
\midrule
文档名称 & SEM 软件工程管理说明 \\
文档版本 & \docversion \\
管理范围 & 范围、计划、组织、过程控制、质量、风险、配置、沟通、交付 \\
项目组织 & 四人课程项目小组 \\
管理模式 & 文档先行、目录分工、两轮任务、集中整合、最终封版 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{项目范围管理}
\subsection{本期范围}
本期范围包括：建筑能耗样例数据、数据字典、FastAPI 后端、Vue 前端、三维楼层态势、统计分析、异常解释、角色化工单闭环、时间沙盘、预算与 KPI、ROI 改造分析、决策报告、智能问答、外部模型配置、MCP Server、可选 MySQL 持久化、自动化测试、运行脚本、轻量云部署配置和最终文档。

\subsection{范围排除}
不纳入本期范围的内容包括：真实传感器接入、企业级 IAM、生产级高可用数据库集群、生产 SLA、移动端 App、长期真实节能审计和商业合同实施。范围排除的目的不是降低质量，而是在课程周期内保证核心系统闭环可以稳定完成。

\section{组织与职责}
\begin{longtable}{p{2.5cm}p{4.2cm}p{4.2cm}p{3.4cm}}
\caption{团队分工与交付物}\\
\toprule
成员 & 主要职责 & 核心交付物 & 集成边界 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
成员 & 主要职责 & 核心交付物 & 集成边界 \\
\midrule
\endhead
许奕 & 项目规划、整合、测试、文档、最终封版 & README、任务说明、整合总结、最终文档、测试验证 & 统一接口、统一文档、最终质量控制 \\
王天一 & 后端与架构 & REST API、分析服务、MCP Server、后端测试 & 保持 API 契约稳定 \\
马源胜 & 数据与 AI & 样例数据、数据源调研、知识库、模型配置 & 数据字段与知识库口径稳定 \\
周由 & 前端与集成 & Vue 页面、图表、3D 风险、前后端联调 & 通过 \code{api.js} 调用接口 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{RACI 职责矩阵}
\begin{longtable}{L{3.4cm}C{1.7cm}C{1.7cm}C{1.7cm}C{1.7cm}L{3.2cm}}
\caption{RACI 职责矩阵}\\
\toprule
活动 & 许奕 & 王天一 & 马源胜 & 周由 & 说明 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
活动 & 许奕 & 王天一 & 马源胜 & 周由 & 说明 \\
\midrule
\endhead
需求与范围 & A/R & C & C & C & 负责人统一范围和验收口径 \\
后端接口 & C & A/R & C & C & 后端负责实现与测试 \\
数据与知识库 & C & C & A/R & C & 数据负责人保证字段和知识库质量 \\
前端页面 & C & C & C & A/R & 前端负责页面和交互 \\
系统整合 & A/R & C & C & C & 集中整合减少冲突 \\
测试验收 & A/R & R & C & R & 自动化与人工验收结合 \\
最终文档 & A/R & C & C & C & 正式文档由负责人统一封版 \\
\bottomrule
\end{longtable}

其中 A 表示最终负责，R 表示执行负责，C 表示参与咨询。该矩阵的作用是把“谁最终负责”和“谁具体执行”分开，避免多人协作中出现职责空白。

\section{项目计划}
\subsection{阶段划分}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm and 6mm]
\node[process] (init) {初始化\\骨架与 README};
\node[process, right=of init] (r1) {第一次任务\\三方独立开发};
\node[process, right=of r1] (i1) {第一次整合\\补齐基础闭环};
\node[process, right=of i1] (r2) {第二次任务\\强化演示能力};
\node[process, below=of r2] (i2) {第二次整合\\系统主线完成};
\node[process, left=of i2] (polish) {封版优化\\3D/工单/LLM/MCP};
\node[process, left=of polish] (docs) {最终文档\\SRS/SDS/SEE/SEM};
\node[process, left=of docs] (submit) {提交准备\\PDF/源码/演示};
\draw[arrow] (init) -- (r1);
\draw[arrow] (r1) -- (i1);
\draw[arrow] (i1) -- (r2);
\draw[arrow] (r2) -- (i2);
\draw[arrow] (i2) -- (polish);
\draw[arrow] (polish) -- (docs);
\draw[arrow] (docs) -- (submit);
\end{tikzpicture}
}
\caption{项目阶段路径}
\end{figure}

\subsection{里程碑}
\begin{longtable}{p{3cm}p{5.4cm}p{5.5cm}}
\caption{主要里程碑}\\
\toprule
里程碑 & 完成标准 & 证据 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
里程碑 & 完成标准 & 证据 \\
\midrule
\endhead
M1 仓库初始化 & 目录结构、README、环境模板、基础文档完成 & 根目录、\code{docs/}、\code{.env.example} \\
M2 第一次整合 & 后端、前端、数据 AI 初步连通 & \code{docs/11-first-integration-summary.md} \\
M3 第二次整合 & 主要页面和接口可运行，功能闭环形成 & \code{docs/12-second-integration-summary.md} \\
M4 封版优化 & 数据扩展、3D 联动、工单持久化、统计分析优化 & 前端页面和后端测试 \\
M5 文档封版 & SRS、SDS、SEE、SEM 等正式文档生成 PDF & \code{docs/final-latex/pdf/} \\
M6 最终提交 & 源码、文档、演示材料按要求整理 & \code{期末提交材料/} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{软件过程监控与控制}
\subsection{Git 控制}
项目使用 GitHub 作为统一仓库。关键控制规则如下：真实 \code{.env} 不提交；每次整合前先拉取远程；整合后运行检查脚本；功能稳定后再提交；提交信息应能表达变化内容；最终提交材料排除缓存、依赖目录和个人无关作业文件。

\subsection{接口控制}
REST API 契约以 \code{docs/06-api-contract.md} 为基础，前端只通过 \code{frontend/src/lib/api.js} 调用接口，MCP Server 复用后端服务层。这样可以降低多人协作中“前端字段名”和“后端字段名”不一致的风险。

\subsection{自动化质量控制}
项目提供 \code{scripts/check-project.ps1} 作为质量验证入口，覆盖 Python 语法、后端 pytest 和前端构建。脚本失败即退出，避免出现测试失败但仍显示成功的误判。

\subsection{过程监控闭环}
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.86\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,every node/.style={font=\small}]
\node[process, minimum width=2.7cm, minimum height=0.9cm] (plan) at (0,1.6) {1 计划\\任务边界};
\node[process, minimum width=2.7cm, minimum height=0.9cm] (do) at (3.8,1.6) {2 执行\\分模块开发};
\node[process, minimum width=2.7cm, minimum height=0.9cm] (check) at (7.6,1.6) {3 检查\\测试与评审};
\node[process, minimum width=2.7cm, minimum height=0.9cm] (act) at (7.6,-0.4) {4 纠偏\\修复与整合};
\node[process, minimum width=2.7cm, minimum height=0.9cm] (base) at (3.8,-0.4) {5 基线\\提交与文档};
\draw[arrow] (plan) -- (do);
\draw[arrow] (do) -- (check);
\draw[arrow] (check) -- (act);
\draw[arrow] (act) -- (base);
\draw[arrow] (base.west) -- ++(-3.8,0) -- (plan.south);
\end{tikzpicture}
}
\caption{软件过程监控与控制闭环}
\end{figure}
每轮整合均以测试通过、文档同步和安全检查作为进入下一轮的条件。该闭环强调先冻结任务边界，再执行开发、测试评审、修复整合和基线归档，避免后期反复增加范围导致提交质量失控。

\section{质量管理}
\subsection{质量目标}
\begin{enumerate}
    \item 系统能够按 README 在普通 Windows 环境复现运行。
    \item 后端接口测试、服务测试、MCP 测试和 LLM 封装测试通过。
    \item 前端生产构建通过，核心页面无阻断错误。
    \item 系统展示路径覆盖项目亮点，并能应对刷新、筛选、点击、导出和问答。
    \item 最终文档使用正式口吻，面向教师评审，不包含对话式说明。
    \item 最终材料不泄露真实 API Key。
\end{enumerate}

\subsection{质量保证矩阵}
\begin{longtable}{p{3.2cm}p{4.8cm}p{5.5cm}}
\caption{质量保证矩阵}\\
\toprule
质量活动 & 控制内容 & 输出证据 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
质量活动 & 控制内容 & 输出证据 \\
\midrule
\endhead
需求确认 & 功能是否覆盖课程要求和系统展示路径 & SRS、验收报告 \\
设计确认 & 架构是否清晰、接口是否一致、数据是否可追溯 & SDS、API 文档 \\
代码验证 & 路由、服务、前端页面、脚本是否能运行 & 源码目录、构建结果 \\
自动化测试 & 后端接口、服务、MCP、LLM 封装 & pytest 结果 \\
人工验收 & 浏览器操作、3D 联动、工单持久化、报告生成 & 测试与验收报告 \\
安全控制 & \code{.env}、API Key、运行期数据是否被排除 & \code{.gitignore}、交付材料 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{风险管理}
\begin{longtable}{p{3.2cm}p{1.6cm}p{1.6cm}p{5.2cm}p{2.3cm}}
\caption{风险登记表}\\
\toprule
风险 & 概率 & 影响 & 应对措施 & 当前状态 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
风险 & 概率 & 影响 & 应对措施 & 当前状态 \\
\midrule
\endhead
成员提交质量不一致 & 中 & 高 & 分工文件写清边界，整合阶段统一补齐 & 已控制 \\
多人合并冲突 & 中 & 中 & 按目录和模块分工，减少同时改同一文件 & 已控制 \\
数据量不足导致演示单薄 & 中 & 高 & 扩展至 2,976 条、3 月至 6 月、派生楼层设备维度 & 已控制 \\
系统像写死数据 & 中 & 高 & 增加筛选、楼层分析、工单持久化、报告和 MCP 调用 & 已控制 \\
外部模型 Key 泄露 & 中 & 高 & 真实 Key 仅放本地 \code{.env}，发布前进行模式扫描 & 已控制 \\
外部模型不可用 & 中 & 中 & 本地知识库兜底，LLM 可配置关闭 & 已控制 \\
MCP 依赖影响运行 & 低 & 中 & requirements 声明依赖，提供单独启动脚本和测试 & 已控制 \\
PPT/视频材料衔接不足 & 中 & 中 & 软件侧交付内容完整，展示材料按最终系统截图和文档组织 & 可控制 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{配置管理}
\subsection{配置项}
\begin{longtable}{p{3.5cm}p{5cm}p{5.2cm}}
\caption{配置项说明}\\
\toprule
类别 & 配置项 & 管理规则 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
类别 & 配置项 & 管理规则 \\
\midrule
\endhead
源码 & \code{backend/}、\code{frontend/}、\code{scripts/} & 纳入 Git 管理，版本发布前运行验证脚本 \\
数据 & \code{data/samples/}、\code{data/dictionaries/} & 样例数据与字典纳入仓库，运行期数据排除 \\
知识库 & \code{knowledge_base/} & 作为问答和 RAG 素材纳入仓库 \\
环境模板 & \code{.env.example} & 只存占位变量，不含真实密钥 \\
真实环境 & \code{.env} & 本地私有文件，不提交、不打包 \\
运行状态 & \code{data/runtime/} & 本地生成，不提交 \\
最终材料 & \code{期末提交材料/} & 统一整理源码、PDF、说明和展示材料 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{变更管理}
项目后期采用集中优化方式。原因是系统主链路已经形成，继续分散开发会增加冲突和回归风险。后期变更原则为：只接受能明显提升系统展示质量、文档质量或验收通过率的变更；每次变更后确认是否影响 README、API、测试和交付材料；涉及密钥、数据和依赖的变更必须额外确认安全性。

\section{交付管理}
\subsection{最终交付物}
最终交付应包含：源码、SRS、SDS、SEE、SEM、测试与验收报告、用户手册与部署说明、数据与接口说明、最终提交说明、PPT、演示视频或视频链接。

\subsection{排除项}
最终压缩包必须排除：\code{.env}、\code{frontend/node_modules/}、\code{frontend/dist/}、\code{data/runtime/}、\code{.pytest_cache/}、个人无关实验文件、临时日志和真实 API Key。

\section{管理结论}
从软件工程管理角度看，本项目已经完成范围定义、计划执行、多人分工、过程控制、质量验证、风险收敛和最终文档化。系统实现、正式文档和交付材料已经形成闭环，项目具备课程期末提交条件。

\clearpage
\section{补充工程管理说明}
\subsection{阶段计划与控制点}
项目采用两轮任务分配加最终整合的方式推进。管理重点不是追求形式上的每日进度，而是保证每个阶段都有明确输入、输出、检查项和纠偏动作。
\begin{longtable}{L{2.0cm}L{3.2cm}L{5.2cm}L{4.2cm}}
\caption{阶段计划、产出与控制点}\\
\toprule
阶段 & 目标 & 主要产出 & 控制点 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
阶段 & 目标 & 主要产出 & 控制点 \\
\midrule
\endhead
S1 & 项目骨架 & README、目录结构、环境示例、基础文档和样例数据。 & 能够说明项目要做什么。 \\
S2 & 第一次分工 & 后端、数据 AI、前端三个方向的独立任务说明。 & 边界清楚，减少合并冲突。 \\
S3 & 第一次整合 & 统一接口、补齐测试、修复质量不足、形成第一版系统。 & 运行脚本通过。 \\
S4 & 第二次分工 & 围绕系统完善、AI、3D、工单、报告和文档继续细化。 & 不再大规模改架构。 \\
S5 & 第二次整合 & 合并成员提交，统一代码风格，补充缺失逻辑。 & 后端测试和前端构建通过。 \\
S6 & 最终优化 & 扩充数据、优化 3D、工单持久化、统计分析和文档。 & 演示路径完整。 \\
S7 & 正式文档 & SRS、SDS、SEE、SEM、测试、用户手册、数据接口和提交说明。 & PDF 可读且无密钥。 \\
S8 & 最终交付 & 提交材料目录、源码副本、PDF、PPT 和视频。 & 按教师要求打包。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{风险登记册}
风险管理关注对最终提交影响最大的事项，包括运行风险、文档风险、密钥风险和协作风险。
\begin{longtable}{L{1.6cm}L{3.0cm}L{4.8cm}L{4.8cm}}
\caption{风险登记册}\\
\toprule
编号 & 风险 & 影响 & 应对措施 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
编号 & 风险 & 影响 & 应对措施 \\
\midrule
\endhead
R-01 & 成员提交质量不均 & 接口、数据和页面可能无法直接整合。 & 整合者补齐缺口并用测试脚本作为质量闸门。 \\
R-02 & 合并冲突 & 多人同时改同一文件导致返工。 & 任务边界按文件划分，尽量减少交叉修改。 \\
R-03 & 数据量过少 & 演示显得像写死数据。 & 扩展到多建筑、多楼层、多时段。 \\
R-04 & 业务逻辑单薄 & 系统容易退化为单纯查询页面。 & 增加楼层分析、设备分析、异常解释、工单闭环和报告。 \\
R-05 & 外部模型不可用 & 问答功能演示失败。 & 本地知识库优先，外部模型可选。 \\
R-06 & 真实密钥泄露 & GitHub 公开后造成安全和费用风险。 & .env 不入库，发布前模式搜索。 \\
R-07 & 文档版面错误 & PDF 图表重叠或表格出页影响评分。 & 使用 LaTeX 重写并检查 Overfull 日志和页面预览。 \\
R-08 & 演示刷新丢工单 & 交互逻辑显得不完整。 & 工单写入运行期 JSON。 \\
R-09 & 前端构建失败 & 最终源码不可复现。 & 发布前运行 Vite build。 \\
R-10 & 后端测试失败 & 接口口径不可信。 & pytest 作为发布前必须验证项。 \\
R-11 & PPT 与系统不一致 & 系统展示和实际功能脱节。 & PPT 以最终系统截图和文档为准。 \\
R-12 & 压缩包结构混乱 & 评审人员难以找到正式文档和源码。 & 使用统一提交材料目录。 \\
R-13 & 运行说明不足 & 拉取代码后无法启动。 & README 和用户手册写明完整步骤。 \\
R-14 & 系统过度依赖单机状态 & 换机器运行时工单数据缺失。 & 说明运行期数据可自动生成。 \\
R-15 & 图表含义不清 & 评审无法理解业务价值。 & 文档为每张图补充文字解释。 \\
R-16 & 时间线不真实 & 课程过程材料可能与实际开发不完全一致。 & 最终文档聚焦工程成果和可验收内容。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{质量检查矩阵}
\begin{longtable}{L{2.4cm}L{4.0cm}L{4.5cm}L{3.5cm}}
\caption{质量检查矩阵}\\
\toprule
检查对象 & 检查内容 & 通过标准 & 证据 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
检查对象 & 检查内容 & 通过标准 & 证据 \\
\midrule
\endhead
README & 环境、启动、测试、密钥说明 & 同学按说明可运行系统。 & 人工复现 \\
后端 & 语法、接口、服务测试 & pytest 全部通过。 & 123 passed \\
前端 & 构建、页面加载、交互 & Vite build 成功，页面可演示。 & 构建日志 \\
数据 & 规模、字段、时间范围 & 覆盖 2026-03-01 至 2026-06-01。 & 数据字典 \\
3D & 旋转、颜色、点击联动 & 异常楼层跳转统计分析。 & 浏览器验收 \\
工单 & 创建、完成、排序、持久化 & 刷新后状态保留。 & 接口和人工测试 \\
AI 问答 & 本地回答、模型选择、回退 & 无 Key 时不阻断演示。 & 问答测试 \\
MCP & 工具、资源、提示词 & 可通过 MCP 调用项目能力。 & MCP 测试 \\
SRS & 需求、用例、追踪矩阵 & 可说明系统范围。 & PDF \\
SDS & 架构、模块、数据、状态机 & 可说明实现方案。 & PDF \\
SEE & 成本、收益、定价、评价 & 覆盖教师经济分析要求。 & PDF \\
SEM & 范围、过程、风险、质量 & 覆盖工程管理要求。 & PDF \\
安全 & .env 和 Key & 最终材料不包含真实密钥。 & 模式搜索 \\
交付包 & 源码、文档、PPT、视频 & 结构清晰，可直接上传。 & 目录说明 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{管理控制项}
以下控制项覆盖项目过程监控和最终交付管理，是从“能做出来”到“能稳定交付”的管理保证。
\begin{longtable}{L{1.8cm}L{3.2cm}L{6.4cm}L{4.0cm}}
\caption{管理控制项}\\
\toprule
编号 & 控制项 & 控制说明 & 责任输出 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
编号 & 控制项 & 控制说明 & 责任输出 \\
\midrule
\endhead
MC-01 & 任务分解 & 对“任务分解”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-02 & 成员边界 & 对“成员边界”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-03 & 第一次整合 & 对“第一次整合”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-04 & 第二次整合 & 对“第二次整合”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-05 & 最终优化 & 对“最终优化”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-06 & 接口控制 & 对“接口控制”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-07 & 数据控制 & 对“数据控制”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-08 & 代码验证 & 对“代码验证”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-09 & 测试闸门 & 对“测试闸门”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-10 & 文档闸门 & 对“文档闸门”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-11 & 安全闸门 & 对“安全闸门”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-12 & 交付闸门 & 对“交付闸门”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-13 & 风险跟踪 & 对“风险跟踪”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-14 & 变更记录 & 对“变更记录”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-15 & 沟通机制 & 对“沟通机制”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-16 & 质量目标 & 对“质量目标”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-17 & 配置管理 & 对“配置管理”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-18 & 版本管理 & 对“版本管理”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-19 & 依赖管理 & 对“依赖管理”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-20 & 运行环境 & 对“运行环境”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-21 & 系统展示 & 对“系统展示”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-22 & PPT 协同 & 对“PPT 协同”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-23 & 视频协同 & 对“视频协同”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-24 & 最终打包 & 对“最终打包”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-25 & 密钥排查 & 对“密钥排查”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-26 & PDF 版式 & 对“PDF 版式”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-27 & 图表版式 & 对“图表版式”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-28 & 表格版式 & 对“表格版式”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-29 & README 说明 & 对“README 说明”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-30 & 部署说明 & 对“部署说明”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-31 & 验收路径 & 对“验收路径”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-32 & 问题记录 & 对“问题记录”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-33 & 纠偏动作 & 对“纠偏动作”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-34 & 经验总结 & 对“经验总结”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
MC-35 & 后续维护 & 对“后续维护”设置明确控制方式，发现问题后由项目整合人员修复或协调相关成员补齐。 & 过程记录、提交记录或最终文档。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{过程证据说明}
过程证据说明用于体现项目具备需求、设计、开发、测试、经济分析、管理控制和交付整理的完整过程。
\begin{longtable}{L{1.7cm}L{4.0cm}L{6.2cm}L{3.6cm}}
\caption{过程证据说明}\\
\toprule
编号 & 证据项 & 说明 & 存放位置 \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
编号 & 证据项 & 说明 & 存放位置 \\
\midrule
\endhead
PE-01 & 第一次任务说明 & “第一次任务说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-02 & 第二次任务说明 & “第二次任务说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-03 & 整合说明 & “整合说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-04 & 接口契约 & “接口契约”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-05 & 数据字典 & “数据字典”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-06 & 测试计划 & “测试计划”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-07 & 验收报告 & “验收报告”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-08 & 运行脚本 & “运行脚本”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-09 & 环境示例 & “环境示例”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-10 & Git 忽略规则 & “Git 忽略规则”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-11 & 安全控制 & “安全控制”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-12 & 构建日志 & “构建日志”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-13 & 测试日志 & “测试日志”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-14 & 正式 PDF & “正式 PDF”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-15 & LaTeX 源文件 & “LaTeX 源文件”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-16 & 最终交付说明 & “最终交付说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-17 & 系统展示脚本 & “系统展示脚本”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-18 & PPT 材料 & “PPT 材料”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-19 & 视频材料 & “视频材料”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-20 & 交付目录 & “交付目录”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-21 & 源码副本 & “源码副本”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-22 & Markdown 过程资料 & “Markdown 过程资料”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-23 & 外部数据调研 & “外部数据调研”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-24 & 大模型接入说明 & “大模型接入说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-25 & MCP 说明 & “MCP 说明”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-26 & 最终 README & “最终 README”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-27 & 风险登记册 & “风险登记册”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-28 & 质量矩阵 & “质量矩阵”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-29 & 变更控制 & “变更控制”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
PE-30 & 维护建议 & “维护建议”用于支撑软件工程管理过程，能够说明项目从任务分解到最终交付的演进路径。 & 仓库文档或交付材料目录。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\end{document}
